---
tags:
  - 高等数学
  - 数学归纳法
---

> 命题:
> 对于一个关于自然数 $n$ 的命题 $B(n)$ ：
> 1. 对于 $n=1，2，3 …$ ，这里的 $n$ 可以取有限的自然数，使得命题 $B(n)$ 成立。（验）
> 2. 设 $n=k$ 时命题 $B(k)$ 成立。（设）
> 3. 证明 $n=k+1$ 时命题 $B(k+1)$ 也成立，则命题成立。(证)

注意⚠️：
你需要回答下列问题：

> Q：关于这个“自然数n的命题”有什么特征？在解题时遇到陌生题型如何判断是否使用该工具？
> A：
> - 数列相关的题目：数列求和、数列通项、递推关系等（题目结论已给出或者自己推理结论）
> - 不等式/等式

> Q：“证”的阶段有什么好的方法可以运用？你的解题工具库中有啥可以现成的用？如果遇到特别困难的问题怎么去化简？
> A：
> - 如证明伯努利不等式时， $k+1$ 的式子与 $k$ 的式子的关系，$(1+x)^{1+k}=(1+x)^{k}(1+x)$，这种幂函数的关系，很容易得到，这样就可以很自然地使用到“验”的条件。
> - 还有是不等关系，比较不容易看出。

>Q：这个方法的边界在哪？考研对于这个方法的要求是啥样的？
>A：

### 例题

1. 证明伯努利不等式：若 $x>-1$ ,对于正整数n,有：$(1+x)^{n} \geq 1+nx$ ，当且仅当x=0或n=1时成立。
	
	注意⚠️：当$n=k+1$ 时：$$
	\begin{equation}
    \begin{split}
        \text{左边} &= (1+x)^{k+1} \\
        &=(1+x)^{k}(1+x) \\
        &>(1+kx)(1+x) \\ 
        &=1+(k+1)x+kx^2 \\
        &> 1+(k+1)x
    \end{split}
\end{equation}

	$$
	评：幂函数很容易找到 $k$ 与 $k+1$ 的关系，类似的下面的 $n!$ 、加法、减法等都能显式的找到他们的关系。
	 
2.  设n是大于1的整数，证明：$n!<\left( \frac{n+1}{2} \right)^{n}$.
	
	注意⚠️：当$n=k+1$时：$$ \begin{equation}
    \begin{split}
        (k+1)! &= k!\ (k+1) <(\frac{k+1}{2})^{k}\ (k+1)  \\
        &\xlongequal{\text{（1）}} (\frac{k+2}{2}\cdot\frac{k+1}{k+2})^{k}\ (k+1) \\ 
        &= (\frac{k+2}{2})^{k}\ \frac{(k+1)^{k+1}}{(k+2)^{k}}\\
        &= \frac{(k+2)^{k+1}}{2^{k}}\cdot(\frac{k+1}{k+2})^{k+1} \\
        &\xlongequal{\text{（2）}} 2 (\frac{k+2}{2})^{k+1}\cdot \frac{1}{(\frac{k+2}{k+1})^{k+1}} \\
        &= 2 (\frac{k+2}{2})^{k+1}\cdot \frac{1}{\boxed{(1+\frac{1}{k+1})^{k+1}}}
    \end{split}
\end{equation} $$
	这里可以应用例题1的结论：$$(1+\frac{1}{k+1})^{k+1}>1+(k+1)\cdot\frac{1}{k+1}=2$$
	于是：$$\frac{1}{1+(\frac{1}{k+1})^{k+1}} < \frac{1}{2}$$
	所以：$$2\ (\frac{k+2}{2})^{k+1}\cdot \frac{1}{(1+\frac{1}{k+1})^{k+1}}< 2\ (\frac{k+2}{2})^{k+1} \cdot \frac{1}{2}= (\frac{k+1+1}{2})^{k+1}$$
	原式得证。

问题：
Q：这里的(1)变换为啥要这样做？有啥考量？在考场上如何能想到这种处理方式？
A：$x+2$ 与 $x+1$ 可以有分式 $\frac{x+1}{x+2}=\frac{1}{1+\frac{1}{x+1}}$ 的关系然后结合伯努利不等式进行解题，可以记住这个工具。 (2)就是关键步骤，得到了使用上述工具所需的条件。
3. 证明：对于任意的正整数 $n$ ，均有 $2^{n}+2>n^2$ .
	
	注解：我们的目标是：$2^{k+1} + 2 > (k+1)^2$
	在（证）阶段有：$2^{k+1} + 2 = 2\cdot 2^{k}+2 > 2(k^2-2) + 2 = 2k^2-2$，
	于是现在目标又变成了：